# Emacs Hotkeys

**C-x** - rozshyrennia za dopomohoiu prefiksa
**M-x** - rozshyrennia za dopomohoiu imia komandy

**C-x g** - perervaty komandu
**C-x u** - vidmina zmin
**Esc Esc Esc** - mnohotsilova komanda vykhodu
**C-z** - 'tymchasovyi' vykhid iz Emacs, 'fg'abo '%emacs' dlia povernennia
**C-x C-c** - zavershyty rabotu

**C-x C-f** - vidkryty fail
**M-x make-frame** - novyi freim
**M-x delete-frame** - vydalyty potochnyi freim
**C-x k** - zakryty fail, ale ne redaktor
**C-x C-b** - pokazaty usi vidkryti faily
**C-x b** - pereity v inshyi vidkrytyi fail
**C-x C-a.right** - perekliuchytysia na nastupnyi bufer
**C-x C-a.left** - switch to previous buffer
**C-x o**/**M-x other-window** - peremishennia mizh viknamy
**C-x 2**/**M-x split-window-bellow** - rozbyty vikno po horyzontali
**C-x 3**/**M-x split-window-right** - rozbyty vikno po vertykali
**C-x 0** - zakryty vikno
**C-x 1**/**M-x delete-other-windows** - zalyshyty lyshe vikno z kursorom
**C-x 4 C-f foo** - vidkryty fail v nyzhnomu vikni razon z kursorom
**ESC C-v** - prokrutka druhoho vikna donyzu


**C-x C-s** - zapysaty fail
**C-x s** - zberehty deiaki bufery

**C-f** - vpered na symvol
**M-f** - vpered na slovo
**C-b** - nazad na symvol
**M-b** - nazad na slovo
**C-n** - nastupnyi riadok
**C-p** - poperednii riadok
**C-a** - na pochatok riadka
**M-a** - na pochatok rechennia
**C-e** - u kinets riadku
**M-e** - u kinets rechennia
**C-v** - perekhid na nastupnyi ekran
**M-v** - perekhid na poperednii ekran
**C-l** - rozmistyty v tsentri ekrana kursor
**M-Shift-<** - peremistyty na pochatok tekstu
**C-Home** - na pochatok failu
**M-Shift->** - peremishennia u kinets tekstu
**C-End** - peremishennia u kinets failu
**C-M-v** - prokrutka druhoho vikna doverkhu
**M-g g** - jump to specified line

**C-Space**/**M-x set-mark-command** - vkazaty pozytsiiu dlia vydilennia
**C-w** - skopiiuvaty ta vydilyty vydilenu oblast C-Space
**M-w** - skopiiuvaty vydilenu oblast C-Space
**C-x C-x** - swap point and mark
**M-h** - make region contain the current paragraph
**C-x n n** - narrow buffer to the current region
**C-x n w** - restore buffer/widen

**Del** - vydalyty symvol pered kursorom
**M-Del** - 'vbyty' slovo, stoit pered kursorom
**C-d** - vydalyty symvol nastupnyi za (nad) kursorom
**M-d** - 'vbyty' slovo, stoit za kursorom
**C-k** - 'vbyty' vse vid kursora do kintsia riadku
**M-k** - 'vbyty' vse do kintsia rechennia
**M-Backspace** - vydalyty poperednie slovo
**C-w** - vbyty rehion/vyrizaty
**M-w** - zberehty rehion, shchob ubyty kiltse bez vydalennia/kopiiuvannia

**C-y** - vstavyty ostanii vydalenyi tekst nazad/vidnovlennia ostanoho 'vbytoho' tekstu
**M-y** - vstavliaty vydaleni tekst odyn za odnym po cherzi
**M-x yank-pop** - insert previous copied content

**C-x u** - vidmina
**C-_** - vidmina
**C-/** - vidminia ostaniu vvedenu komandu

**M-x comment-dwin**/**M-;** - to make the region into a comment or uncomment makros

**C-s** - vmykaie poshuk, poshuk vpered
**C-s C-s** - poshuk ostannoho shukanoho elementa
**C-r** - poshuk nazad
**M-x isearch-forward** - poshuk
**C-s C-w** - shukaite slovo pid kursorom
**C-s M-n** - nastupnyi punkt v istorii poshuku
**C-s M-p** - poperednii element v istorii poshuku
**C-M-s** - rehuliarnyi vyraz dodatkovyi poshuk
**M-x query-replace**/**M-%** - poshuk i zamina

**C-u** - povtoryty komandu vkazanu kilkist raziv
**C-u C-u** - peremishennia na 16
**C-u C-u C-u** - peremishennia 64
**M-1 M-0** - lichylnyk povtoren

**M-x replace-string** - zamina odnoho riadka na inshyu
**M-x recover-file** - vidnovlennia iz backup failu

**M-q** - pereformatuvannia parahrafu

**C-x v** - displays a diff showing the changes youve made to the current file
**C-x v ~** - prompts you for a version number and shows you that version of the current file in another window
**C-x v g** - displays an annotated version of the file showing, for each line
**C-x v l** - displays a log of previous changes to the file

**M-x gnus** - RSS feed
**M-x shell** - start the shell in the buffer named *shell*/start a shell interface
**M-x compile** - invokes make and displays output in a new buffer
**M-x grep** - invokes grep and prints results in a new buffer
**M-x man** - displays man pages
**M-x calculator** - a simple calculator
**M-x calendar** - a calendar
**M-x tetris** - tetris
**M-x hanoi** - towers of hanoi game
**M-x doctor** - emacs psychotherapist
**M-x phases-of-moon** - shows upcoming quarters of the moon
**M-x shell-command**/**M-!** - executes a command and displays the output in a new buffer
**M-x shell-command-on-region** - executes a command and displays the output in a new buffer
**M-x list-colors-display** - view the color and hex values/list of color names emacs support
**M-x irc** - internet relay chat
**M-x string-rectangle**/**C-x r t** - prefix
**M-x kill-rectangle**/**C-x r k** - delete any rectangular block of text
**M-x set-buffer-file-coding-system** - change file endings between windows/unix/mac
**M-x reverse-region** - reverse order in region by lines
**M-x sort-fields** - sort lines by a specific column, as string
**M-x sort-numerictrl+Fields** - sort lines by a specific column, as number
**M-x delete-trailing-whitespace** - does it to the whole buffer
**M-x whitespace-mode** - make spaces and tabs visible
**M-x eval-buffer** - to evaluate all code in current file
**M-x load-file** - in dired "L"
**M-x universal-argument**/**C-u M-x shell** - start a second shell
**M-x revert-buffer** - "refresh" a openned file to its saved state
**M-x universal argument**/**C-u**/**M-x info**/**C-h i** - open info file as info
**M-x hexl-find-file** - open file as hex
**M-x describe-syntax** - show current buffer's syntax table
**C-M-a.left** - backward-sexp/move to previous sibling
**C-M-a.right** - forward-sexp/move to next sibling
**C-M-a.up** - backward-up-list/move to parent
**C-M-a.down** - down-list/move to first child
**C-x C-e**/**M-x eval-last-sexp** - the result is current cursor position/eval-last-swxp
**M-x describe-bindings** - see the list on your machine

**M-x gdb** - compiling, running and testing programs
**M-x ediff** - differences

**F3** - start recording macro
**F4** - stop recording macro/play back macro one
**M 1 F4** - play back macro 1 times
**M-0 F4** - play back macro over and over until it fails

**M-x java-mode** - mode for editing java files
**M-x python-mode** - mode for editing python file
**M-x text mode** - tekstovyi rezhym dlia Emacs
**M-x fundamental-mode** - mode with no specializations at all

**M-x auto-fill-mode** - rezhym avtozapovnennia
**M-x flyspell-mode** - highlights misspelled words as you type
**M-x follow-mode** - if you have a buffer displayed in two window side by side, 'follow-mode' forces them to scroll together
**M-x icomplete-mode** - show completions as you type
**M-x iswitchb-mode** - show all buffer names when you switch buffers with 'C-x b'

**M-x dired** - file manager/dired-mode
**C-x C-q** - edit in dired-mode
**M-x wired-change-to-wired-mode** - edit in dired-mode

**M-x viper-mode** - emulating vi editing behavior in Emacs
**M-x cua-mode** - cua mode standart keys for copy cut paste
**C-x**/**C-c**/**C-v**/**C-z** - cut, copy, paste, umdo in cua-mode
**M-x fluspell-mode/flyspellbuffer** - spell checker

**C-x f** - zadaty hranytsiu, zvychaino hranytsia dorivniuie 70-ty symvolam
**C-x ^** - zbilshyty vysotu
**C-x }** - zbilshennia shyryny
**C-x {** - zmenshennia shyryny
**C-x -** - zmenshyty vikno vidpovidno do ioho vmistu
**C-x +** - zrobyty vsi paneli odnakovoiu po shyrini/vysoti

**C-h ?**/**F1**/**M-x help** - Emacs rozpovist vam o tom yakyi help vin mozhe zaproponuvaty
**C-h C-h** - a list of all help features
**C-h m** - podyvytysia vidminy Text-rezhyma vid bazovoho
**C-h c** - Emacs vidobrazhaie korotkyi opys nabranoi komandy "C-p"
**C-h k** - bilshe informatsii o spolucheni klavish "C-p"
**C-h f** - opys funktsii "previous-line"
**C-h v** - vidobrazhennia dokumentatsii o zminnykh
**C-h a** - vvedit kliuchove slovo i Emacs pokazhe vam spysok usikh komand z funktsii
**C-h i** - chytaty snteraktyvne kerinytstvo (komanda Info)
**M-x describe-key** - find the command name of a keyboard shortcut
**M-x description-function** - find the keyboard shoartcut of a command
**M-x apropos-command** - search command by name
**M-x describe-mode** - show current mode documentation
**C-h C-a** - about-emacs
**C-h C-c** - describe-copying
**C-h C-d** - view-emacs-debugging
**C-h C-e** - view-external-packages
**C-h C-f** - view-emacs-FAQ
**C-h C-h** - help-for-help
**C-h RET** - view-order-manuals
**C-h C-n** - view-emacs-news
**C-h C-o** - describe-distribution
**C-h C-p** - view-emacs-problems
**C-h C-t** - view-emacs-todo
**C-h C-w** - describe-no-warranty
**C-h C-\** - describe-input-method
**C-h .** - display-local-help
**C-h ?** - help-for-help
**C-h c** - describe-coding-system
**C-h f** - Info-goto-emacs-command-node
**C-h i** - describe-input-method
**C-h k** - Info-goto-emacs-key-command-node
**C-h l** - describe-language-environment
**C-h s** - info-lookup-symbol
**C-h a** - apropos-command
**C-h b** - describe-bindings
**C-h c** - describe-key-briefly
**C-h d** - apropos-documentation
**C-h e** - view-echo-area-messages
**C-h f** - describe-function
**C-h g** - describe-gnu-project
**C-h h** - view-hello-file
**C-h i** - info
**C-h k** - describe-key
**C-h l** - view-lossage
**C-h m** - describe-mode
**C-h n** - view-emacs-news
**C-h p** - finder-by-keyword
**C-h q** - help-quit
**C-h r** - info-emacs-manual
**C-h s** - describe-syntax
**C-h t** - help-with-tutorial
**C-h w** - where-is
**C-h F1** - help-for-help
**C-h help** - help-for-help

## IDO mode

**M-x ido-mode** - vkliuchyty/vykliuchyty IDO mode
**M-x ido-switch-buffer** - perekliuchyty buffer
**M-x ido-find-file** - vidkryty fail
**arrows** - zrobyty nastupnyi vybir
**C-f** - zupynyty propozytsiiu, nepohano pry stvoreni novoho failu
**C-b** - povernutysia do bufer sektsii
**C-d** - perekliuchyty da vidkryttia directory mode
**C-g** - vidmina